# 論語

《論語》 記錄了 春秋時間思想家 孔子的 言行

論語 共20篇 492章 每篇篇名取自 正文開頭

1. 學而 講述 “務本” 的道理 引導初學者 進入 “道德之門”
2. 爲政 講述 治理國家的道理和方法
3. 八佾 記錄孔子談論禮樂
4. 里仁 講仁德的道理
5. 公冶長 評價古今人物及其得失
6. 雍也 記錄孔子和弟子們的言行
7. 述而 記錄孔子的容貌和言行
8. 泰伯 記孔子和曾子的言論及其對古人的評論
9. 子罕 記孔子言論，重點為孔子的行事風格，提倡和不提倡做的事
10. 鄉黨 記錄孔子言談舉止，衣食住行和生活習慣
11. 先進 記錄孔子教育言論和對其弟子的評論
12. 顏淵 講孔子教育弟子如何實行仁德，如何為政和處世
13. 子路 記錄孔子論述為人和為政的道理
14. 憲問 記錄孔子和其弟子論修身為人之道，以及對古人的評價
15. 衛靈公 記錄孔子及其弟子在周遊列國時的關於仁德治國方面的言論
16. 季氏 記孔子論君子修身，以及如何用禮法治國
17. 陽貨 記錄孔子論述仁德，闡發禮樂治國之道
18. 微子 記錄古代聖賢事跡，以及孔子眾人周遊列國中的言行，也記錄了週遊途中世人對於亂世的看法
19. 子張 記錄孔子和弟子們探討求學為道的言論，弟子們對於孔子的敬仰讚頌
20. 堯曰 記錄古代聖賢的言論和孔子對於為政的論述